%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\subsection*{Dérivabilité}


%% EXERCICE INFINISSABLE EN ECE1??
%\exercice{Soit $f$ la fonction sur $\R$ par \[f(0)=0 \textrm{ et } \forall~x\neq 0, ~f(x)=e^{\frac{x-1}{x^2}}\]
%Montrer que la fonction $f$ est continue, puis dérivable sur $\R$. La fonction $f$ est-elle de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$ ?}
%
%%% A TERMINER
%\begin{prof}
%\solution{$f$ est continue sur $\R^{*}$ comme composée de fonctions continues. De plus, en posant $X=\frac{x-1}{x^2}$
%$$\lim_{x\rightarrow 0} X = -\infty \textrm{ et } \lim_{X \rightarrow -\infty} e^X=0$$
%Par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} f(x)=0 = f(0)}$. Donc $f$ est continue en $0$, et donc sur $\R$.\\
%$f$ est dérivable sur $\R^*$ comme composée de fonctions dérivables, et on a, pour tout réel $x$ non nul,
%$$f'(x)= \frac{-x^2+2x}{x^4} e^{\frac{x-1}{x^2}}$$
%}
%\end{prof}


\exercice{Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=1+x+\frac{x^2}{2}$ si $x\geq 0$, et $f(x)=e^x$ si $x<0$. Montrer que $f$ est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R$, mais n'est pas $3$ fois dérivable.}

\begin{prof}
\solution{$f$ est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $]-\infty;0[$ et sur $]0;+\infty[$ comme polynôme et fonction exponentielle. La difficulté se trouve en $0$.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] \textbf{Continuité} : on constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} 1+x+\frac{x^2}{2}=1}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} e^x=1}$. Les deux limites étant égales, et valant $f(0)$, la fonction $f$ est continue en $0$, et donc $f$ est de classe $\mathcal{C}^0$ sur $\R$.
	\item[$\bullet$] \textbf{Caractère $\mathcal{C}^1$} : pour tout $x\in ]-\infty;0[$, $f'(x)=1+x$ et pour tout $x\in ]0;+\infty[$, $f'(x)=e^x$. On constate alors que 
	\[\lim_{x\rightarrow 0^-} f'(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} 1+x=1 \textrm{  et  } \lim_{x\rightarrow 0^+} f'(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} e^x=1\]
	Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f'(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} f'(x)}$. D'après le théorème de prolongement $\mathcal{C}^1$, $f$ étant continue sur $\R$, de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R^*$, et $f'$ admettant une limite finie en $0$, $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$, et $f'(0)=1$.
	\item[$\bullet$] \textbf{Caractère $\mathcal{C}^2$} : pour tout $x\in ]-\infty;0[$, $f''(x)=1$ et pour tout $x\in ]0;+\infty[$, $f''(x)=e^x$. On constate alors que 
	\[\lim_{x\rightarrow 0^-} f''(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} 1=1 \textrm{  et  } \lim_{x\rightarrow 0^+} f''(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} e^x=1\]
	Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f''(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} f''(x)}$. D'après le théorème de prolongement $\mathcal{C}^1$, $f'$ étant continue sur $\R$, de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R^*$, et $f''$ admettant une limite finie en $0$, $f'$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$, c'est-à-dire que $f$ est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R$, et $f''(0)=1$.
	\item[$\bullet$] \textbf{Dérivée troisième} : étant dérivable sur $]-\infty;0[$ et sur $]0;+\infty[$, montrons qu'elle n'est pas dérivable en $0$ en déterminant les dérivées à droite et à gauche :
	\[\lim_{x\rightarrow 0^-} \frac{f''(x)-f''(0)}{x-0}= \lim_{x\rightarrow 0^-} \frac{1-1}{x}=\lim_{x\rightarrow 0^-} 0 = 0\]
	\[\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{f''(x)-f''(0)}{x-0}=\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{e^x-1}{x} = 1\]
	Ainsi, $f^{(3)}_d(0)=1$ et $f^{(3)}_g(0)=0$ : $f^{(2)}$ n'est donc pas dérivable en $0$, et donc $f$ n'est pas trois fois dérivables en $0$.
\end{itemize}
\danger{On constate que $f^{(3)}(x)=0$ pour $x<0$ et $f^{(3)}(x)=e^x$ pour $x>0$. Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f^{(3)}(x)=0}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} f^{(3)}(x)=1}$ qui sont des limites différentes. Mais en faisant cela, on ne montre pas que $f$ n'est pas trois fois dérivables en $0$. On montre simplement que la dérivée troisième n'est pas continue en $0$, alors que $f^{(3)}(0)$ pourrait tout de même exister.}

}	
\end{prof}


\exercice{Soit $f$ la fonction définie sur $\R \backslash \{-1\}$ par $\displaystyle{f(x)=\frac{1}{x+1}}$.\\
Montrer que pour tout $n\geq 1$, $f$ est de classe $\mathcal{C}^n$ sur $\R \backslash \{-1\}$, et montrer que pour tout $x\neq -1$, \[f^{(n)}(x)=\frac{(-1)^n n!}{(x+1)^{n+1}}\]}

\begin{prof}
\solution{Vu l'énoncé, on va procéder par récurrence. Soit $P_n$ la proposition définie pour tout entier $n\geq 1$ par $P_n$ : ``$f$ est de classe $\mathcal{C}^n$ sur $\R\backslash \{-1\}$ et pour tout $x\neq -1,~f^{(n)}(x)=\frac{(-1)^nn!}{(x+1)^{n+1}}$''.
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Pour $n=1$, $f$ est bien dérivable sur $\mathcal{D}_f$ et pour tout réel $x$, \[f'(x)=-\frac{1}{(x+1)^2}\]
	qui est une fonction continue sur $\mathcal{D}_f$. Donc $f$ est $\mathcal{C}^1$ et pour tout $x\neq 1$, $f'(x) = \frac{(-1)^11!}{(x+1)^2}$ : $P_1$ est vraie.
	\item[$\bullet$] Supposons que $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$, et montrons que $P_{n+1}$ est vraie. Par hypothèse de récurrence, $f$ est de classe $\mathcal{C}^n$ et pour tout $x\neq -1$, \[f^{(n)}(x) = \frac{(-1)^nn!}{(x+1)^{n+1}}\]
	Ainsi, $f^{(n)}$ est dérivable sur $\mathcal{D}_f$ comme fraction rationnelle dont le dénominateur ne s'annule pas, et 
	\[\forall~x\neq -1,~f^{(n+1)}(x) = -(n+1)\frac{(-1)^nn!}{(x+1)^{n+2}}\]
	Cette fonction étant continue sur $\mathcal{D}_f$, $f$ est de classe $\mathcal{C}^{n+1}$ et pour tout $x\neq -1$, \[f^{(n+1)}(x)=\frac{(-1)^{n+1} (n+1)!}{(x+1)^{n+2}}\]
	Ainsi, $P_{n+1}$ est vraie.
\end{itemize}
Ainsi, d'après le principe de récurrence, la propriété $P_n$ est vraie pour tout $n\geq 1$.
}
\end{prof}


\subsection*{Accroissements finis}

\exercice{Soit $k$ un entier $k\geq 2$. En appliquant l'inégalité des accroissements finis sur $[k-1;k]$ à la fonction $f:x\mapsto \frac{-1}{x}$, démontrer que la suite $(S_n)_{n\geq 1}$ définie pour tout $n\geq 1$, $\displaystyle{S_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2}}$ converge.}

\begin{prof}
\solution{
La fonction $f$ est dérivable sur $[k-1;k]$ ($k\geq 2$) et pour tout réel $x\in [k-1;k]$, \[f'(x)=\frac{1}{x^2}\]
Puisque $f'$ est décroissante sur $[k-1;k]$, on a, pour tout réel $x$, 
\[\frac{1}{k^2} \leq f'(x) \leq \frac{1}{(k-1)^2}\]
D'après l'inégalité des accroissements finis, on a alors, pour tout entier $k\geq 2$ :
	\[\frac{1}{k^2}(k-(k-1)) \leq f(k)-f(k-1) \leq \frac{1}{(k-1)^2}(k-(k-1))\]
	soit
	\[\frac{1}{k^2} \leq f(k)-f(k-1) \leq \frac{1}{(k-1)^2}\]
En additionnant ces inégalités pour $k$ entre $2$ et $n$ (avec $n\geq 2)$ :
	\[\sum_{k=2}^n \frac{1}{k^2} \leq \sum_{k=2}^n f(k)-f(k-1) = f(n)-f(1) \textrm{ par téléscopage}\]
	Puisque $f(n)\leq 0$ pour tout entier $n\geq 2$, on a enfin
	\[\sum_{k=2}^n \frac{1}{k^2} \leq -f(1)=1\]
	et donc
	\[\sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2} \leq 2\]
	Ainsi, la suite $(S_n)$ définie pour tout entier $n\geq 1$ par $\displaystyle{S_n=\sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2}}$ est majorée. De plus, elle est croissante, car \[S_{n+1}-S_n=\frac{1}{(n+1)^2} > 0\]
	D'après le théorème de convergence monotone, la suite $(S_n)$ converge.
\remarque{La limite de la suite $(S_n)$ est $\displaystyle{\frac{\pi^2}{6}}$, mais la démonstration est difficile.}	
}	
\end{prof}


\subsection*{Convexité}

\exercice{Montrer que pour tout $x\in [0;1]$, $x\leq \ee^x-1 \leq x\ee$.}

\begin{prof}
\solution{La fonction $\exp$ est convexe sur $\R$ (par exemple, parce qu'elle est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R$ et sa dérivée seconde est elle-même, qui est strictement positive). Elle est donc également convexe sur $[0;1]$.\\
	Etant convexe, sa courbe est au-dessus de toutes ses tangentes, y compris celle en $0$. Or, l'équation de la tangente à la courbe d'$\exp$ en $0$ est donnée par $T_0:y=\exp'(0)(x-0)+\exp(0)=x+1$. Ainsi,
	\[\forall~x\in [0;1],~\ee^x\geq x+1 \Leftrightarrow \ee^x-1 \geq x\]
	Etant convexe, sa courbe est en-dessous de toutes ses cordes, y compris celle passant par le point $(0;e^0)$ et $(1;e^1)$. L'équation de cette corde est 
		\[C_{01} : y= \frac{\ee^1-\ee^0}{1-0}x + \ee^0=(\ee-1)x+1=\ee x-x+1\]
		Ainsi,
		\[\forall~x\in [0;1],~\ee^x\leq \ee x-x+1 \Leftrightarrow \ee^x-1 \leq \ee x-x \leq \ee x \textrm{ car }x>0\]
	\textbf{Bilan} : on a donc bien
	\[\boxed{\forall~x\in [0;1],~x\leq \ee^x -1 \leq \ee x}\]
}	
\end{prof}


\exercice{Montrer que la fonction $g:x\mapsto \ln(1+\ee^x)$ est convexe.}

\begin{prof}
\solution{Pour tout réel $x$, $\ee^x+1>0$ donc la fonction $g$ est bien définie sur $\R$. Par composée, elle est de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R$. On a alors :
\[\forall~x\in \R,~g'(x)=\frac{\ee^x}{\ee^x+1} \textrm{  et  } \forall~x\in \R,~g''(x)=\frac{\ee^x(\ee^x+1)-\ee^x(\ee^x)}{(\ee^x+1)^2}=\frac{\ee^x}{(1+\ee^x)^2}\]
Pour tout réel $x$, $\ee^x>0$ et $(1+\ee^x)^2>0$. Par quotient, et pour tout réel $x$, $g''(x)>0$. 
\\\textbf{Bilan} : la fonction $g$ est bien convexe sur $\R$.}
\end{prof}


\exercice{Soit $f:x\mapsto -x^2+3x-\ln(x)$ définie sur $\R^{*}_+$. Etudier la convexité de $f$ et déterminer les points d'inflexion.\\Déterminer les tangentes horizontales de la courbe représentative de $f$.}

\begin{prof}
\solution{La fonction $f$ est bien définie sur $\R^{*}_+$, et y est de classe $\mathcal{C}^2$ comme somme de fonctions de classe $\mathcal{C}^2$ (polynôme et logarithme). Ainsi,
\[\forall~x\in \R^{*}_+,~f'(x)=-2x+3-\frac{1}{x} \textrm{  et  } f''(x)=-2+\frac{1}{x^2}=\frac{-2x^2+1}{x^2}=\frac{(1-\sqrt{2}x)(1+\sqrt{2}x)}{x^2}\]
Pour tout réel $x>0$, $x^2>0$. On obtient le tableau de signe de $f''$ suivant :
\begin{center}$\begin{tabvar}{|C|CCCCC|}\hline
         x & 0 & & \frac{1}{\sqrt{2}} & & +\infty\\ \hline
         1-\sqrt{2}x & & + & 0 & - & \\\hline
         1+\sqrt{2}x & & + &  & + & \\\hline 
		 f''(x) & \dbarre & + & 0 & - & \\\hline
\end{tabvar}$\end{center}
\textbf{Bilan} : $f$ est convexe sur $\left ]0;\frac{1}{\sqrt{2}}\right[$ et est concave sur $\left ] \frac{1}{\sqrt{2}}; +\infty\right [$. De plus, la dérivée seconde s'annule en changeant de signe en $x=\frac{1}{\sqrt{2}}$ donc la courbe de $f$ admet un point d'inflexion au point d'abscisse $\frac{1}{\sqrt{2}}$.\\
Concernant les tangentes horizontales de la courbe de $f$, il faut déterminer les points d'annulation de la dérivée. Or,
\[\forall~x\in \R^{*}_+,~f'(x)=-2x+3-\frac{1}{x}= \frac{-2x^2+3x-1}{x}\]
Donc $f'(x)$ s'annule si et seulement si $-2x^2+3x-1=0$. Notons $P:x\mapsto -2x^2+3x-1$. Le discriminant de $P$ vaut $\Delta=3^2-4\times (-2)\times (-1) = 1$ donc $P$ admet deux racines réelles :
     $$x_1=\frac{-3-1}{2\times (-2)} = 1 \textrm{  et  } x_2=\frac{-3+1}{2\times (-2)} = \frac{1}{2}$$
     Puisque $x_1$ et $x_2$ sont toutes les deux dans $\R^{*}_+$, $f'$ s'annule en $1$ et en $\frac{1}{2}$.
     \\\textbf{Bilan} : la courbe de $f$ admet deux tangentes horizontales, en $x=1$ et en $x=\frac{1}{2}$.
}	
\end{prof}



\subsection*{Etude de fonctions}

\exercice{Soit \[f:x\mapsto \frac{\ee^x-1}{\ee^x+1}\]
\begin{enumerate}
    \item Justifier que la fonction $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$, et expliciter $f'$.
    \item Dresser le tableau de variations de $f$.
    \item Etudier la convexité, concavité et points d'inflexion de $f$.
    \item Tracer dans un repère orthonormé de la courbe de $f$, ainsi que la tangente au point d'inflexion.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
  \item Pour tout réel $x$, $\ee^x+1>0$. Donc $f$ est bien définie sur $\R$. Elle est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$ comme quotient de fonctions de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$ dont le dénominateur ne s'annule pas. De plus,
\[\forall~x\in \R,~f'(x)=\frac{\ee^x(\ee^x+1)-(\ee^x-1)\ee^x}{(\ee^x+1)^2}=\frac{2\ee^x}{(\ee^x+1)^2}\]
  \item Pour tout réel $x$, $2\ee^x>0$ et $(\ee^x+1)^2>0$. Ainsi la dérivée $f'$ est toujours strictement positive.
  	 De plus, 
  	  \[\lim_{x\rightarrow -\infty} f(x)=-1 \textrm{ par quotient}\]
  	  \[\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ee^x(1-\ee^{-x})}{\ee^x(1+\ee^{-x})}=\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1-\ee^{-x}}{1+\ee^{-x}} = 1 \textrm{ par quotient}\]
  	  On obtient le tableau de variations suivant :
		% Tableau de variation 1
		\input{Chap13/tabvar.ex.1}
  	  \item $f$ est également de classe $\mathcal{C}^2$ sur $\R$ et 
  	  \[\forall~x\in \R,~f''(x)=\frac{2\ee^x(1+\ee^x)^2-2\ee^x(2\ee^x(1+\ee^x))}{(1+\ee^x)^4}=\frac{(1+\ee^x)(2\ee^x-4(\ee^x)^2)}{(1+\ee^x)^4}=\frac{(1+\ee^x)\ee^x(2-2\ee^x)}{(1+\ee^x)^4}\]
  	  Pour tout réel $x$, $\ee^x>0$ et $1+\ee^x>0$. De plus,
  	  \[2-2\ee^x>0 \Leftrightarrow 2 > 2\ee^x \Leftrightarrow 1>\ee^x \Leftrightarrow \ln\left(1\right) > x \textrm{ par stricte croissance de $\ln$}\]
  	  On obtient ainsi le tableau de signe suivant pour $f''$ :
  	  \begin{center}
  	 $\begin{tabvar}{|C|CCCCC|} \hline
		x & -\infty & & 0 & & +\infty \\\hline
		f''(x) & & + & \barre{0} & - & \\\hline
	\end{tabvar}$
  	  \end{center}
		\textbf{Bilan} : $f$ est convexe sur $]-\infty, 0[$ et est concave sur $]0;+\infty[$. La dérivée seconde s'annule en changeant de signe en $x=0$ donc la courbe de $f$ admet un point d'inflexion au point d'abscisse $x=0$.
	\item En regroupant toutes les informations précédentes, on obtient le graphique suivant : \begin{center}\includegraphics[width=16cm]{Chap13/exo9.pdf}\end{center}
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{Soit $f$ la fonction définie sur $]-1;+\infty[$ par 
\[f(x)=\left\{ \begin{array}{cc} \frac{x-\ln(1+x)}{x} & \textrm{si } x\neq 0 \\
 0 & \textrm{si } x=0
 \end{array}\right.\]
 \begin{enumerate}
     \item Montrer que la fonction $f$ est continue sur $]-1;+\infty[$.
     \item Montrer que la fonction $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $]-1;0[$ et sur $]0;+\infty[$, et expliciter sa dérivée.
     \item Montrer que $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $]-1;+\infty[$ (on pourra admettre que \[\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}=-\frac{1}{2} )\]
     \item Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $0$.
     \item Etudier la fonction $g$ définie par $g(x)=(1+x)\ln(1+x)-x$ sur $]-1;+\infty[$, et étudier ensuite l'existence de tangente horizontale pour $f$.
     \item Dresser le tableau de variations de $f$ sur $]-1;+\infty[$. 
     \item Déterminer la nature des branches asymptotiques de $f$ en $-1$ et en $+\infty$, puis tracer la courbe de $f$.
 \end{enumerate}
}

\begin{prof}
	\solution{~
	\begin{enumerate}
  		\item $f$ est continue sur $]-1;0[\cup]0;+\infty[$ comme quotient de fonctions continues. On constate alors que 
  		 \[\lim_{x\rightarrow 0} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0} \frac{x-\ln(1+x)}{x}=\lim_{x\rightarrow 0} 1-\frac{\ln(1+x)}{x}=0\]
  		 car $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)}{x}=1}$. Ainsi, puisque $f(0)=0$, $f$ est continue en $0$.\\
  		 \textbf{Bilan} : $f$ est bien continue sur $]-1;+\infty[$.
  		\item $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $]-1;0[$ et sur $]0;+\infty[$ comme quotient de fonctions $\mathcal{C}^1$ dont le dénominateur ne s'annule pas. On a
  			\[\forall~x \in ]-1;0[\cup[0;+\infty[,~~f'(x)=\frac{(1-\frac{1}{1+x})x-(x-\ln(1+x))1}{x^2}=\frac{-\frac{x}{x+1}+\ln(x+1)}{x^2}\]
  			\item On souhaite montrer que $f'$ admet une limite quand $x$ tend vers $0$. On utilise l'indication en écrivant 
  			\[\forall~x\in ]-1;0[\cup]0;+\infty[,~f'(x)=\frac{-\frac{x}{x+1} +x-x+\ln(x+1)}{x^2}=\frac{-\frac{x}{x+1}+x}{x^2} + \frac{\ln(x+1)-x}{x^2}=\frac{1}{x+1}+\frac{\ln(x+1)-x}{x^2}\]
  			Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}=-\frac{1}{2}}$, par somme,
  			\[\lim_{x\rightarrow 0} f'(x)=\frac{1}{2}\]
			Ainsi, $f$ est continue sur $]-1;+\infty[$, dérivable sur $]-1;0[\cup]0;+\infty[$ et $f'$ admet une limite en $0$.
  			D'après le théorème de prolongement $\mathcal{C}^1$, $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $]-1;+\infty[$ et $f'(0)=\frac{1}{2}$.
  		\item $f$ étant dérivable en $0$, l'équation de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $0$ est donnée par 
  				\[T_0: y=f'(0)(x-0)+f(0)=\frac{1}{2}x\]
  		\item Remarquons déjà que \[f'(x)=\frac{-\frac{x}{x+1}+\ln(x+1)}{x^2}=\frac{-x+(x+1)\ln(x+1)}{x^2(x+1)}=\frac{g(x)}{x^2(x+1)}\]
  		 Donc $f'$ s'annule sur $]-1;0[\cup]0;+\infty[$ si et seulement si $g$ s'annule, et $f'$ est du signe de $g$ sur $]-1;0[\cup]0;+\infty[$.\\
  		   $g$ est dérivable sur $]-1;+\infty[$ comme somme et produit de fonctions dérivables, et 
  		   \[\forall~x\in ]-1;+\infty[,~~g'(x)=\ln(1+x)+(1+x)\frac{1}{1+x}-1=\ln(1+x)\]
  		    Ainsi $g'(x)=0$ si et seulement si $1+x=1$, -c'est-à-dire si et seulement si $x=0$ qui n'appartient pas à $]-1;0[\cup ]0;+\infty[$. De plus, en $x=0$, $f'(0)\neq 0$.
  		    \\\textbf{Bilan} : la courbe de $f$  n'admet pas de tangente horizontale.\\De plus, $g'(x)>0 \Leftrightarrow \ln(1+x)>0 \Leftrightarrow 1+x>1 \Leftrightarrow x>0$ ce qui nous donne le tableau suivant :
			% Tableau de variation 2
			\input{Chap13/tabvar.ex.2}
  		  \item D'après l'étude précédente, $f'$ est du signe de $g$ sur $]-1;0[\cup ]0;+\infty[$. D'après les variations de $g$, $g$ admet un minimum atteint en $0$, et valant $0$. Ainsi, $g$ est strictement positive sur $]-1;+\infty[$ exceptée en $0$, donc $f$ est strictement croissante sur $]-1;+\infty[$. De plus,
  		 	$\displaystyle{\lim_{x\rightarrow (-1)^+} \ln(1+x)=-\infty}$ 
  		 	donc par somme et quotient, $$\lim_{x\rightarrow (-1)^+} f(x)=-\infty$$
  		 	Enfin, pour $x>0$, \[f(x)=\frac{x-\ln\left( x\left(1+\frac{1}{x}\right)\right)}{x} = 1-\frac{\ln(x)}{x} - \frac{\ln\left(1+\frac{1}{x}\right)}{x}\]
  		Par croissance comparée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ln(x)}{x}=0}$, et par quotient, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ln \left(1+\frac{1}{x}\right)}{x}=0}$, donc par somme
  		$\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=1}$
  		  On en déduit le tableau de variations de $f$ :
		% Tableau de variation 3
		\input{Chap13/tabvar.ex.3}
	\item En $-1$, la courbe de $f$ admet une asymptote verticale d'équation $x=-1$. En $+\infty$, la courbe de $f$ admet une asymptote horizontale d'équation $y=1$. On obtient alors la courbe suivante :
	 	\begin{center}\includegraphics{Chap13/exo10.pdf}\end{center}
\end{enumerate}	
	}
\end{prof}


\exercice{Soit $f$ la fonction définie par 
\[f(x)=\left \{ 
\begin{array}{cc} x\ee^{-\frac{3}{|x|}} & \textrm{si } x\neq 0 \\
 0 & \textrm{si } x=0
 \end{array}\right.\]

 \begin{enumerate}
     \item Montrer que $f$ est une fonction impaire sur $\R$.
     \item Montrer que $f$ est continue sur $\R$.
     \item Montrer que $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R^*$, puis qu'elle est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$.
     \item Dresser le tableau de variations de $f$.
     \item Déterminer les branches asymptotiques.
 \end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
  \item $\R$ est symétrique par rapport à $0$, et pour tout $x\neq 0$ :
 	\[f(-x)=(-x)\ee^{-\frac{3}{|-x|}} = -x\ee^{-\frac{3}{|x|}}=-f(x)\]
 	en utilisant la parité de la fonction valeur absolue. 
 	\\\textbf{Bilan}: la fonction $f$ est impaire.
 \item $f$ est continue sur $\R^*$ comme composée de fonctions continues (exponentielle, inverse et valeur absolue). Constatons enfin que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} -\frac{3}{|x|} =-\infty}$, donc par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \ee^{-\frac{3}{|x|}} = 0}$. Par produit,
 	\[\lim_{x\rightarrow 0} f(x) = 0 = f(0)\]
 	La fonction $f$ est donc également continue en $0$.\\\textbf{Bilan}: $f$ est continue sur $\R$.
 \item \danger{-- Attention à la valeur absolue ! On décomposera toujours $\R^*_+$ et $\R^*_-$.}\\
  Pour tout $x>0$, $\displaystyle{f(x)=x\ee^{-\frac{3}{x}}}$ et pour tout $x<0$, $\displaystyle{f(x)=x\ee^{-\frac{3}{-x}}=x\ee^{\frac{3}{x}}}$.
  \begin{itemize}
  	\item[$\bullet$]  $f$ est dérivable sur $\R^*_+$ comme composée de fonctions dérivables, et pour tout $x>0$, $$f'(x)=\ee^{-\frac{3}{x}}+x\left(\frac{3}{x^2}\right) \ee^{-\frac{3}{x}}=\ee^{-\frac{3}{x}}\left(1+\frac{3}{x}\right)$$
  	 \item[$\bullet$] $f$ est dérivable sur $\R^*_-$ comme composée de fonctions dérivables, et pour tout $x>0$, $$f'(x)=\ee^{\frac{3}{x}}+x\left(-\frac{3}{x^2}\right) \ee^{\frac{3}{x}}=\ee^{\frac{3}{x}}\left(1-\frac{3}{x}\right)$$
  \end{itemize}
	Déterminons la limite de $f'$ quand $x$ tend vers $0$ :
	\begin{itemize}
		\item[$\bullet$] Pour $x>0$, posons $X=-\frac{3}{x}$. Alors,
		\[\lim_{x\rightarrow 0^+} X = -\infty \textrm{ et } \lim_{X\rightarrow -\infty} \ee^{X}=0 \textrm{ ainsi que } \lim_{X\rightarrow -\infty} X\ee^X=0 \textrm{ (croissances comparées)}\]
		Par composée, \[\lim_{x\rightarrow 0^+} \ee^{-\frac{3}{x}}=0 \textrm{ et } \lim_{x\rightarrow 0^+} -\frac{3}{x}\ee^{-\frac{3}{x}}=0\]
		Par somme, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} f'(x)=0}$.
		\item[$\bullet$] De même, pour $x<0$, posons $X=\frac{3}{x}$. Alors,
		\[\lim_{x\rightarrow 0^-} X = -\infty \textrm{ et } \lim_{X\rightarrow -\infty} \ee^{X}=0 \textrm{ ainsi que } \lim_{X\rightarrow -\infty} X\ee^X=0 \textrm{ (croissances comparées)}\]
		Par composée, $$\lim_{x\rightarrow 0^-} \ee^{\frac{3}{x}}=0 \textrm{ et } \lim_{x\rightarrow 0^-} \frac{3}{x}\ee^{\frac{3}{x}}=0$$
		Par somme, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f'(x)=0}$.
	\end{itemize}
	Ainsi, les limites à droite et à gauche étant égales, on en déduit que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} f'(x)=0}$.\\
	Donc, $f$ est continue sur $\R$, dérivable sur $\R^*$ et sa dérivée admet une limite finie  en $0$. D'après le théorème de prolongement $\mathcal{C}^1$, $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $\R$ et $f'(0)=0$.
	\item On a vu précédemment que, pour tout $x>0$, $\displaystyle{f'(x)=\left(1+\frac{3}{x}\right)\ee^{-\frac{x}{3}}}$ qui est strictement positif sur $\R^*_+$. De même, pour tout $x<0$,  $\displaystyle{f'(x)=\left(1-\frac{3}{x}\right)\ee^{\frac{x}{3}}}$ qui est également strictement positif sur $\R^*_-$. Ainsi, pour tout $x\neq 0$, $f'(x)>0$ et $f'(0)=0$. $f$ est donc strictement croissante sur $\R$. De plus, en posant $X=-\frac{3}{|x|}$
	\[\lim_{x\rightarrow +\infty} X = \lim_{x\rightarrow -\infty} X = 0 \textrm{  et  } \lim_{X\rightarrow 0}\ee^x=1\]
	donc par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \ee^{-\frac{3}{|x|}}=\lim_{x\rightarrow -\infty} \ee^{-\frac{3}{|x|}}=1}$. Par produit, on en déduit donc que 
	\[\lim_{x\rightarrow -\infty} f(x)=-\infty \textrm{  et  } \lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=+\infty\]
		On obtient ainsi le tableau de variations suivant :
		\input{Chap13/tabvar.ex.4}
	\item Puisque les limites en l'infini sont infinies, il faut étudier le comportement asymptotique. Or, pour tout $x\neq 0$,
	$\displaystyle{\frac{f(x)}{x}= \ee^{-\frac{3}{|x|}}}$. D'après les limites étudiées précédemment, on obtient donc
	\[\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{f(x)}{x}=\lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{f(x)}{x}=1\]
	On s'intéresse donc à $\displaystyle{f(x)-x=x\left(\ee^{-\frac{3}{|x|}}-1\right)}$.
	\begin{itemize}
		\item[$\bullet$] Pour $x>0$, on peut écrire
		\[f(x)-x=x(\ee^{-\frac{3}{x}} - 1) = \frac{\ee^{-\frac{3}{x}}-1}{-\frac{3}{x}} \times (-3)\]
		En posant $X=-\frac{3}{x}$, on constate que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} X = 0}$ et $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow 0} \frac{\ee^X-1}{X}=1}$ (limite du cours). Par composée,
		\[\lim_{x\rightarrow +\infty}  \frac{\ee^{-\frac{3}{x}}-1}{-\frac{3}{x}} = 1\] et par produit,
		\[\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)-x=-3\]
		Ainsi, la droite d'équation $y=x-3$ est asymptote oblique à la courbe de $f$ au voisinage de $+\infty$.
		\item[$\bullet$] De la même manière, pour $x<0$, on peut écrire
		\[f(x)-x=x\left(\ee^{\frac{3}{x}}-1\right) = \frac{\ee^{\frac{3}{x}}-1}{\frac{3}{x}} \times 3\]
		et par un même raisonnement
		\[\lim_{x\rightarrow -\infty} f(x)-x=3\]
		Ainsi, la droite d'équation $y=x+3$ est asymptote oblique à la courbe  de $f$ au voisinage de $-\infty$.
	\end{itemize}
    On obtient ainsi la courbe représentative suivante : \begin{center}
    	\includegraphics[width=13cm]{Chap13/exo11.pdf}
    \end{center}

\end{enumerate}
}	
\end{prof}



\subsection*{Sujets de concours}

\exercice{On considère l'application $\varphi$ définie sur $\R^+$ par 
\[\varphi(x)=\left \{ \begin{array}{cc} 1-x^2 \ln(x) & \textrm{ si } x>0 \\ 1 & \textrm{ si } x=0 \end{array} \right.\]
\begin{enumerate}
    \item Déterminer la limite de $\varphi(x)$ en $+\infty$ ainsi que celle de $\frac{\varphi(x)}{x}$ en $+\infty$. Interpréter.
    \item Montrer que $\varphi$ est continue sur $\R^+$.
    \item Justifier la dérivabilité de $\varphi$ sur $\R^{*}_+$ et calculer sa fonction dérivée.
    \item Montrer que $\varphi$ est dérivable en $0$. Donner l'allure de la représentation graphique de $\varphi$ au voisinage du point d'abscisse $0$.
    \item Dresser le tableau de variation de $\varphi$.
    \item On rappelle que $\ln(2)\approx 0,7$. Montrer l'existence d'un unique réel $\alpha$ tel que $\varphi(\alpha)=0$, et justifier que : $\sqrt{2}<\alpha<2$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{
~\begin{enumerate}
	\item Par produit, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} x^2\ln(x)=+\infty}$ donc par somme, \[\lim_{x\rightarrow +\infty} \varphi(x)=-\infty\]
	On obtient alors, pour tout $x>0$, $\displaystyle{\frac{\varphi(x)}{x}=\frac{1}{x}-x\ln(x)}$, et par produit et somme
	\[\lim_{x\rightarrow +\infty} \varphi(x)=-\infty\]
	Ainsi, la courbe de $\varphi$ admet une branche parabolique de direction l'axe des ordonnées en $+\infty$.
	\item $\varphi$ est continue sur $\R^{*}_+$ comme somme et produit de fonctions continues ($\ln$ et fonction carrée). De plus, par croissance comparée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} x\ln(x)=0}$ donc 
		\[\lim_{x\rightarrow 0^+} \varphi(x)=1=\varphi(0)\]
		La fonction $\varphi$ est donc continue en $0$.\\\textbf{Bilan} : la fonction $\varphi$ est continue sur $\R^+$.
	\item $\varphi$ est dérivable sur $\R^*_+$ comme somme et produit de fonctions dérivables ($\ln$ et fonction carrée). Pour tout réel $x>0$, on a
		\[\varphi'(x)=-2x\ln(x)-x^2\times \frac{1}{x} = -x(2\ln(x)+1)\]
	\item Déterminons le taux d'accroissement en $0$ :
		\[\frac{\varphi(x)-\varphi(0)}{x-0}= \frac{1-x^2\ln(x)-1}{x}=-x\ln(x)\]
		Par croissance comparée,
		\[\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\varphi(x)-\varphi(0)}{x-0}=0\]
		\textbf{Bilan} : la fonction $\varphi$ est dérivable en $0$, et $\varphi'(0)=0$. La courbe de la fonction $\varphi$ admet donc une (demi) tangente horizontale au point d'abscisse $0$.
	\item On a démontré que pour tout $x>0$, $\varphi'(x)=-x(2\ln(x)+1)$. Pour tout $x>0$, $-x<0$ et 
		\[2\ln(x)+1>0 \Leftrightarrow \ln(x)>-\frac{1}{2} \Leftrightarrow x>\ee^{-\frac{1}{2}} \textrm{ car la fonction $\exp$ est strictement croissante sur $\R$.}\]
		On obtient alors le tableau de signes et de variations suivant :
		\begin{center}$\begin{tabvar}{|C|CCCCCC|}\hline
         x & 0 & & & \ee^{-\frac{1}{2}} & & +\infty\\ \hline
         -x & & & - &  & - & \\\hline
         2\ln(x)+1 & \dbarre && - & 0 & + & \\\hline 
		 \varphi'(x) & \dbarre && + & 0 & - & \\\hline
		 \niveau{1}{2}\varphi & \dbarre & 1 & \croit & \varphi\left(\ee^{-\frac{1}{2}}\right) & \decroit & -\infty\\\hline
\end{tabvar}$\end{center}
avec \[\varphi\left(\ee^{-\frac{1}{2}}\right)=1-\left(\ee^{-\frac{1}{2}}\right)^2\ln\left(\ee^{-\frac{1}{2}}\right)=1+\frac{1}{2\ee}\]
	\item Sur $\left[0;\ee^{-\frac{1}{2}}\right]$, $\varphi$ admet un minimum local qui vaut $1>0$. L'équation $\varphi(x)=0$ n'admet donc pas de solution sur $\left[0;\ee^{-\frac{1}{2}}\right]$.\\
		Sur $\left[\ee^{-\frac{1}{2}};+\infty\right[$, $\varphi$ est continue, strictement décroissante,et $\varphi\left(\left[\ee^{-\frac{1}{2}};+\infty\right[\right)=\left]-\infty; 1+\frac{1}{2\ee}\right]$ et $0 \in  \left]-\infty; 1+\frac{1}{2\ee}\right]$ car $1+\frac{1}{2\ee}>0$. D'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $\varphi(x)=0$ admet une unique solution sur $\left[\ee^{-\frac{1}{2}};+\infty\right[$.\\
		\textbf{Bilan} : l'équation $\varphi(x)=0$ admet une unique solution sur $\R$. De plus,
		\[\varphi\left(\sqrt{2}\right)=1-(\sqrt{2})^2\ln(\sqrt{2})=1-2\times\frac{1}{2}\ln(2)=1-\ln(2) \approx 0,3\]
		et 
		\[\varphi(2)=1-2^2\ln(2)=1-4\ln(2)\approx -1,8\]
		On a donc $\varphi(\sqrt{2})>\varphi(\alpha)>\varphi(2)$. Par stricte décroissance de $\varphi$, on en déduit que $\sqrt{2}<\alpha<2$.
\end{enumerate}
}
\end{prof}

\exercice{On considère l'application $\varphi$ définie sur $\R^*_+$ par :
\[\forall~x\in \R^*_+,~~\varphi(x)=\ln(x)-\ln(x+1)+\frac{1}{x}\]
\begin{enumerate}
    \item Déterminer la limite de $\varphi(x)$ lorsque $x$ tend vers $0$ par valeurs positives. Interpréter graphiquement cette limite.
    \item Déterminer la limite de $\varphi(x)$ lorsque $x$ tend vers $+\infty$. Interpréter graphiquement cette limite.
    \item Prouver que $\varphi$ est strictement monotone sur $\R^*_+$.
    \item Dresser le tableau de variation de $\varphi$ et y faire apparaitre les limites de $\varphi$ en $0^+$ et en $+\infty$.
    \item On rappelle que $\ln(2)\approx 0,7$ et $\ln(3)\approx 1,1$. Montrer que l'équation $\varphi(x)=1$ possède une unique solution notée $\alpha$ et que 
    \[\frac{1}{3}< \alpha < \frac{1}{2}\]
    %\item Proposer un programme en Scilab permettant d'encradrer dans un intervalle d'amplitude $10^{-2}$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item En mettant au même dénominateur, \[\varphi(x)=\frac{x\ln(x)-x\ln(x+1)+1}{x}\]
	Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} x\ln(x)=0}$, et par produit, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} x\ln(x+1)=0}$. Par somme,\\ $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} x\ln(x)-x\ln(x+1)+1=1}$. Et donc, par quotient, \[\lim_{x\rightarrow 0} \varphi(x)=+\infty\]
	Ainsi, la courbe de $\varphi$ admet une asymptote verticale, d'équation $x=0$.
	\item On peut écrire \[\forall~x>0,~~\varphi(x)=\ln\left( \frac{x}{x+1}\right) + \frac{1}{x}\]
	Posons $X=\frac{x}{x+1}$. On a 
	\[\lim_{x\rightarrow +\infty} X = 1 \textrm{  et  } \lim_{X\rightarrow 1} \ln(X)=0\]
	Par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \ln\left(\frac{x}{x+1}\right) = 0}$ et par somme
	\[\lim_{x\rightarrow +\infty} \varphi(x)=0\]
	Ainsi, la courbe de $\varphi$ admet une asymptote horizontale, d'équation $y=0$, au voisinage de $+\infty$.
	\item $\varphi$ est dérivable sur $\R^*_+$ comme somme de fonctions dérivables sur $\R^*_+$ ($\ln$ et fonction inverse). On a
		\[\forall~x>0,~~\varphi'(x)=\frac{1}{x}-\frac{1}{x+1}-\frac{1}{x^2}= \frac{x(x+1)-x^2-(x+1)}{x^2(x+1)}=\frac{-1}{x^2(x+1)}\]
		Pour tout $x>0$, $x^2>0$ et $x+1>0$. Ainsi, par quotient, \[\forall~x>0,~\varphi'(x)<0\]
		La fonction $\varphi$ est donc strictement décroissante sur $\R^*_+$.
	\item D'après ce qui précède, on obtient le tableau de variation suivant :
		% Tableau de variation 5
		\input{Chap13/tabvar.ex.5}	
	\item La fonction $\varphi$ est continue (car dérivable) et strictement décroissante sur $\R^*_+$. De plus, $\varphi\left(\left]0;+\infty\right[\right)=]0;+\infty[$ et $1\in ]0;+\infty[$. D'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $\varphi(x)=1$ admet une unique solution sur $\R^*_+$.\\
		On constate que \[\varphi\left(\frac{1}{3}\right) = \ln\left(\frac{1}{3}\right) - \ln \left(\frac{1}{3}+1\right) + \frac{1}{1/3}=-\ln(3)-(\ln(4)-\ln(3))+3=3-2\ln(2)\approx 1,6>1\]
		\[\varphi\left(\frac{1}{2}\right) = \ln\left(\frac{1}{2}\right) - \ln \left(\frac{1}{2}+1\right) + \frac{1}{1/2}=-\ln(2)-(\ln(3)-\ln(2))+2=2-\ln(3)\approx 0,9<1\]
		Ains, $\varphi\left(\frac{1}{3}\right) > \varphi(\alpha) > \varphi\left(\frac{1}{2}\right)$. Par stricte décroissance de $\varphi$, on en déduit que \[\frac{1}{3}<\alpha<\frac{1}{2}\]
\end{enumerate}	
}
\end{prof}


\exercice{On considère l'application $\varphi$ définie sur $\R^*_+$ par :
\[\varphi(x)=2\ln\frac{x}{2}+\frac{1}{x}\]
\begin{enumerate}
    \item Déterminer la limite de $\varphi(x)$ lorsque $x$ tend vers $0$ par valeurs positives. Interpréter graphiquement cette limite.
    \item Déterminer la limite de $\varphi(x)$ lorsque $x$ tend vers $+\infty$, ainsi que la limite de $\frac{\varphi(x)}{x}$ lorsque $x$ tend vers $+\infty$. Interpréter graphiquement cette limite.
    \item Justifier la dérivabilité de $\varphi$ sur $\R^*_+$. Déterminer sa dérivée.
    \item Dresser le tableau de variation de $\varphi$, faire apparaitre les limites de $\varphi$ en $0^+$ et en $+\infty$.
    \item On rappelle que $\ln 2 \approx 0,7$. Montrer l'existence de deux réels positifs $\alpha$ et $\beta$ tels que 
    \[\varphi(\alpha)=\varphi(\beta)=0\]
    \[\textrm{avec } 0<\alpha < \frac{1}{2} < \beta\]
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item On constate que \[\varphi(x)=2\ln(x)-2\ln(2)+\frac{1}{x}=\frac{2x\ln(x)-2x\ln(2)+1}{x}\]
		Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0}x\ln(x)=0}$ donc par somme et produit, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} 2x\ln(x)-2x\ln(2)+1=1}$. Et donc, par quotient,
		\[\lim_{x\rightarrow 0} \varphi(x)=+\infty\]
		Ainsi, la courbe de $\varphi$ admet une asymptote verticale, d'équation $x=0$.
	\item Puisque $\varphi(x)=2\ln(x)-2\ln(2)+\frac{1}{x}$, par somme et quotient, \[\lim_{x\rightarrow +\infty} = +\infty\]
	 De plus, \[\varphi(x)=\frac{2\ln(x)}{x}-\frac{2\ln(2)}{x}+\frac{1}{x^2}\]
	 Par croissances comparées, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\varphi(x)}{x}=0}$. Par somme et quotient,
	 \[\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\varphi(x)}{x} = 0\]
	 Ainsi, la courbe représentative de la fonction $\varphi$ admet une branche parabolique de direction l'axe des abscisses en $+\infty$.
	 \item $\varphi$ est dérivable sur $\R^*_+$ comme somme de fonctions dérivables sur $\R^*_+$ ($\ln$ et fonction inverse). On a
	 		\[\forall~x>0,~\varphi'(x)=2\frac{1/2}{x/2}-\frac{1}{x^2}=\frac{2x-1}{x^2}\]
	 \item $x^2>0$ donc le signe de $\varphi'(x)$ est du signe de $2x-1$. On obtient ainsi le tableau suivant : 
	 	\input{Chap13/tabvar.ex.6}
%	 	\begin{center}$\begin{tabvar}{|C|CCCCCC|}\hline
%         x & 0 & & & \frac{1}{2} & & +\infty\\ \hline
%		 \varphi'(x) & \dbarre &  & - & \barre{0} &  + & \\\hline
%		 \niveau{2}{2}\varphi & \dbarre & +\infty & \decroit & \varphi(1/2) &  \croit & +\infty\\\hline
%\end{tabvar}$\end{center}	

 avec $\varphi\left(\frac{1}{2}\right) =2\ln\left(\frac{1}{4}\right) + \frac{1}{1/2} = -4\ln(2)+2 \approx -0,8$.
 	\item Sur $\left]0;\frac{1}{2}\right]$, $\varphi$ est continue (car dérivable) et strictement décroissante. De plus, $\varphi\left(\left]0;\frac{1}{2}\right]\right) = \left[\varphi(1/2);+\infty\right[$ et $0 \in \left[\varphi(1/2);+\infty\right[$ car $\varphi(1/2)<0$. D'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $\varphi(x)=0$ admet une unique solution, notée $\alpha$ sur $\left]0;\frac{1}{2}\right]$.\\
 		Sur $\left[\frac{1}{2};+\infty\right[$, $\varphi$ est continue (car dérivable) et strictement croissante. De plus, $\varphi\left(\left[\frac{1}{2};+\infty\right[\right) = \left[\varphi(1/2);+\infty\right[$ et $0 \in \left[\varphi(1/2);+\infty\right[$ car $\varphi(1/2)<0$. D'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $\varphi(x)=0$ admet une unique solution, notée $\beta$ sur $\left[\frac{1}{2};+\infty\right[$.\\
 		Bilan : l'équation $\varphi(x)=0$ admet deux solutions $\alpha$ et $\beta$ sur $\R^*_+$, vérifiant $0<\alpha < \frac{1}{2} < \beta$. 
\end{enumerate}
}	
\end{prof}

\exercice{Soit $f$ la fonction définie sur $\R^+$ par $$f(x)=2\sqrt{x}e^{-x}$$
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f$ est continue sur $\R^+$, et vérifier que $f\left(\frac{1}{2}\right) = \sqrt{\frac{2}{e}}$.
	\item Etudier la dérivabilité de $f$ sur $\R^+$.
	\item Etudier la branche infinie de $f$ au voisinage de $+\infty$.
	\item Dresser le tableau de variations complet de $f$.
	\item Etudier la convexité de $f$, et montrer que la courbe de $f$ admet un point d'inflexion.
	\item On définit la fonction $g:\left[0;\frac{1}{2}\right] \rightarrow \R$ par $\forall~x\in \left[0;\frac{1}{2}\right],~~g(x)=2\sqrt{x}e^{-x}$. Montrer que $g$ est bijective de $ \left[0;\frac{1}{2}\right]$ dans un intervalle à considérer.
	\item Dresser le tableau de variations complet de $g^{-1}$
	\item Démontrer que $g$ est dérivable en tout point de l'intervalle $\left]0; \sqrt{\frac{2}{e}}\right[$. Est-elle dérivable aux bornes ?
	\item Tracer l'allure des fonctions $g$ et $g^{-1}$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Les fonctions $x\mapsto \sqrt{x}$ et $x\mapsto e^{-x}$ sont continues sur $\R^+$ (fonctions usuelles). Par produit, $f$ est continue sur $\R^+$. De plus, \[ f\left(\frac{1}{2}\right)=2\sqrt{\frac{1}{2}}e^{-\frac{1}{2}} = \frac{2}{\sqrt{2}e^{\frac{1}{2}}} = \frac{2\sqrt{2}}{\sqrt{2}\sqrt{2}\sqrt{e}} = \sqrt{\frac{2}{e}}\]
	\item $x\mapsto \sqrt{x}$ est dérivable sur $\R^*_+$, et $x\mapsto e^{-x}$ est dérivable sur $\R$. Par produit, $f$ est dérivable sur $\R^*_+$, et sa dérivée est donnée, pour tout $x>0$, par 
		\[f'(x)=2\frac{1}{2\sqrt{x}}e^{-x} + 2\sqrt{x}(-e^{-x})\]
		c'est-à-dire,
		\[ \boxed{\forall~x>0, ~f'(x)=\frac{1-2x}{\sqrt{x}}e^{-x}} \]
		Pour déterminer si $f$ est dérivable en $0$, on détermine le taux d'accroissement de $f$ en $0$, noté $T_0$ :
		\[ \forall~x>0,~T_0(x)=\frac{f(x)-f(0)}{x-0}=\frac{2\sqrt{x}e^{-x}}{x}=2\frac{e^{-x}}{\sqrt{x}} \]
		Remarquons que $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} \sqrt{x}=0^+}$ et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} e^{-x}=1}$. Par quotient, \[ \lim_{x\rightarrow +0^+} T_0(x)=+\infty\]
		Ainsi, $f$ n'est pas dérivable en $0$, et la courbe de $f$ admet une demi-tangente verticale au point d'abscisse $0$.\\\textbf{Bilan} : $f$ est dérivable sur $\R^*_+$ mais pas en $0$.
	\item Pour tout $x>0$, on a \[ f(x)=2\sqrt{x}e^{-x} = 2 \frac{xe^{-x}}{\sqrt{x}}\] Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} xe^{-x}=0}$ (par croissance comparée) et $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \sqrt{x}=+\infty}$, par quotient, \[\boxed{\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=0}\]
		Ainsi, l'axe des abscisses est asymptote horizontale à la courbe de $f$ au voisinage de $+\infty$.
	\item On a vu que, pour tout $x>0$, $\displaystyle{f'(x)=\frac{1-2x}{\sqrt{x}}e^{-x}}$. Puisque $\sqrt{x}>0$, et $e^{-x}>0$ pour $x>0$, $f'(x)$ est du signe de $1-2x$. On obtient le tableau de variations suivant :
		\input{Chap13/tabvar.ex.7}  
	\item $f'$ est dérivable sur $\R^*_+$ comme produit et quotient de fonctions dérivables dont le dénominateur ne s'annule pas ($x\mapsto 1-2x$, $x\mapsto \sqrt{x}$ et $x\mapsto e^{-x}$). Pour tout réel $x>0$, on obtient
		\[ f''(x) = \frac{(-2)\sqrt{x}-(1-2x)\frac{1}{2\sqrt{x}}}{x}e^{-x} + \frac{1-2x}{\sqrt{x}}(-e^{-x}) \]
		soit, après simplification 
		\[ f''(x) = \frac{2x^2-2x -\frac{1}{2}}{x\sqrt{x}}e^{-x}\]
		$x\sqrt{x}>0$ sur $\R^*_+$ donc $f''(x)$ est du signe de $h:x\mapsto 2x^2-4x+\frac{1}{2}$. Le discriminant de $h$ vaut $\Delta=8$, ainsi $h$ admet deux racines \[ x_1=\frac{2-\sqrt{8}}{4}=\frac{1-\sqrt{2}}{2}<0 \textrm{ et } x_2=\frac{2+\sqrt{8}}{4}=\frac{1+\sqrt{2}}{2} \]
		On obtient le tableau de signe de $f''$ suivant :
		\input{Chap13/tabvar.ex.8}
		\textbf{Bilan} : $f$ est concave sur $\left[0;\frac{1+\sqrt{2}}{2}\right]$, et est convexe sur $\left[\frac{1+\sqrt{2}}{2};+\infty\right[$. La courbe de $f$ admet un point d'inflexion au point d'abscisse $x=\frac{\sqrt{2}-1}{2}$.
	\item On constate que $g$ est la restriction de $f$ à l'intervalle $I=\left[0;\frac{1}{2}\right]$. D'après l'étude précédente, $g$ est continue sur $I$, strictement croissante sur $I$. D'après le théorème de la bijection, $g$ établit une bijection de $I$ sur $g(I)=\left[0; f\left(\frac{1}{2}\right)\right]=\left[0; \sqrt{\frac{2}{e}} \right]$.
	\item Par théorème, $g^{-1}$ est continue et de même variation de $g$. D'après le tableau de $f$, on obtient le tableau de variations suivant 
		\input{Chap13/tabvar.ex.9}
	\item Pour tout réel $x\in \left]0;\frac{1}{2} \right[$, $f'(x)\neq 0$. Par théorème, $g^{-1}$ est dérivable sur $f\left(\left]0;\frac{1}{2}\right[\right) = \left]0;\sqrt{\frac{2}{e}}\right[$.
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item En $x=\sqrt{\frac{2}{e}}$, $g'\left(g^{-1}(x)\right)=g'\left(\frac{1}{2}\right)=0$. D'après un résultat du cours, $g^{-1}$ n'est pas dérivable en $\sqrt{\frac{2}{e}}$ et la courbe de $g^{-1}$ admet une tangente verticale au point d'abscisse $x=\sqrt{\frac{2}{e}}$.
			\item En $x=0$, on a vu (question 2) que $g$ n'est pas dérivable en $0$ et que la courbe de $g$ admet une demi-tangente verticale au point d'abscisse $0$. Par symétrie par rapport à l'axe $y=x$, la courbe de $g$ va admettre une tangente horizontale au point d'abscisse $0$. \\On peut le montrer, en calculant la limite du taux d'accroissement, et \textbf{cette méthode est à connaitre}.
				\[ \lim_{x\rightarrow 0} \frac{g^{-1}(x)-g^{-1}(0)}{x-0} = \lim_{x\rightarrow 0} \frac{g^{-1}(x)}{x}\]
				Posons $X=g^{-1}(x)$, et donc $x=g(X)$. Par continuité de $g^{-1}$ (comme fonction réciproque d'une fonction continue strictement monotone) on a
				\[ \lim_{x\rightarrow 0} X=\lim_{x\rightarrow 0} g^{-1}(x)=g^{-1}(0)=0 \]
				et 
				\[ \lim_{X\rightarrow 0} \frac{X}{g(X)} = \lim_{X\rightarrow 0} \frac{1}{\frac{g(X)}{X}} = 0 \]
				car $\displaystyle{\lim_{X\rightarrow 0} \frac{g(X)}{X}=+\infty}$ (question 2). Par composée,
				\[ \lim_{x\rightarrow 0} \frac{g^{-1}(x)}{x} = 0 \]
				Donc $g^{-1}$ est dérivable en $0$, et $(g^{-1})'(0)=0$.
		\item En regroupant tous les résultats précédents, on obtient les graphiques suivants : \begin{center}
			\includegraphics[width=10cm]{Chap13/exo12.pdf}
		\end{center}
		\end{itemize}
\end{enumerate}
}
\end{prof}
